陶傑：「八萬五」賴誰最好？

中國政協副主席梁振英在其個人社交平台為「八萬五」翻案，認為若當年董建華能堅持八萬五，香港今日樓價就不會如此瘋癲，市民即可安居樂業。

梁副認為香港的反對派不斷阻撓建屋，是今日樓價高踞不下的元兇。

然而，即使梁振英副主席此一假設正確，首先無法完成「八萬五」的，不是反對派能力高，而是特首無力的董建華。

中國前國家主席江澤民給予董建華極大的權力。中方也要求香港特區政府需實行「強勢行政主導」。「董生」是一位非常成功的商人，十年間令東方海外反虧為盈，卸任時身家暴漲。英國人撤出香港，又沒有將香港的儲備通通捲走，鋼筋水泥的建築材料，英國人沒有向全球下達香港特區禁運令。

既然強勢行政主導，無法實現建屋目標，這就是特首的責任了。很簡單的常識。

梁副主席是否很聰明，話裡有話，矛頭所指正是這位被認為應該退位的政協董副主席？不得而知，況且「八萬五」被指摘時，梁副主席一再講過不是他的責任，是董建華決定的。

現在再看「八萬五」問題：一九九八年風融風暴，港幣前所未有被到狙擊。印尼盾、泰銖、港元、台幣，索羅斯一場颱風，由西至東，風捲殘雲。

但這時董建華領導的特區政府，不知這場危機之兇猛，其名下的特區政府，手上有無數政府擁有的物業單位，包括高級公務員宿舍，雖然房屋市場已經出現狂瀉現象，三數星期房價已經下降一成，但董伯的特區政府還是瘋狂不斷將政府公務員單位推向市場。

造成樓市崩塌的，不是沒有八萬五，而是樓市遇到特襲、即將出現大出血之時，董伯的特區機械人政府毫無知覺，不知縮手。或董建華控制不了他不熟悉的「港英」公務員也就是殖民地餘孽從中破壞。正如愛恩斯坦英明指出：中國人只是一群機械人加喪屍，缺乏獨立思考主見。一九九八年，英國殖民終主剛離開，一群公務員剛「當家作主」，昏頭轉向，從沒有見過索羅斯金融風暴這等大場面，一隻手像電腦一樣Programmed了一個指令，就是「賣樓」。

當年在香港炒樓的是香港人自己。許多高級傳媒工作者，月薪數萬元，竟然膽敢在外面用很少的訂金踩著三四間物業出租，用租金繳付按揭，坐看樓價上升，三兩年後套現。連新聞界的高級知識份子尚且如此，可見全港炒樓之瘋狂。一九九八年到二○○三年，香港的地產物業並無中國土豪或貪官熱資加入，金融風暴進襲則潰不成軍。

然而就是二○○三年沙士之疫，董建華和梁振英的特區政府應對人命危機更為無力。前線人員和病人死了二百九十九人，是一九六七年暴動的六倍。「沙士」進襲，香港變成一座疫埠，人心淒慘，不斷有人燒炭。銀主盤堆種如山，樓價至此累積下跌了超過六成。

若要推出「八萬五」，由一九九七到二○○三年這六年，幸虧董建華神經還正常，後來宣布「沒有再講，等於不存在」。二○○三年之後方有「自由行」和Cepa，這時大陸出手了，開放資金，像長江大峽的堤壩放洪，半壁大陸江山被洪水淹沒。

董伯那八年是否起建「八萬五」毫不必要，曾蔭權繼任，為了在最短時間恢復經濟信心，當然不會再繼承甚麼八萬五。原因很簡單：香港是一個消費經濟型城市，那時大陸資金湧進來購物、掃貨。董建華和梁振英如果有本事，不是推行八萬五，而是在他任內改變香港的消費型經濟，實現高科技出口。

英國倫敦樓市高漲，那邊的專家說：不是不夠居住單位，而且倫敦和英國經濟轉型，從前出產汽車、紡織、機械，今日生產線大量蒸發，三分一的經濟靠消費。

消費型經濟本身就是泡沫，需靠泡沫的價值上升支撐信心。任何消費型經濟主導的城市，樓價都會過高：溫哥華、雪梨、洛杉磯，這些城市有甚麼工廠？那裡有科技生產中心？

香港則多了每天一百五十名中國人湧入的配額，香港島也沒有填海。香港的宿命由中國一手制定：擁有物業的，榮登天國，到今日還沒有樓的永居地獄。此一方程式不怪前港英埋地雷，也不怪沒有能力推動八萬五的董先生，只怪無形之手，法力無邊，叫做中國製造出來的熱錢「市場」。應該說，中國的官員如果不那麼貪污，制度合理一些，不令土豪企業家大明星賺到一點錢就紛紛老鼠搬家，擁來香港爭購物業，香港的樓價，早就穩定了。梁董林鄭有膽量講出此一常識否？

陶傑
18th June 2018

如果當年國民黨能堅持剿共
現在市民即可安居樂業

係人人有自己既安樂窩既情況下，我相信今日既香港會快樂好多，真係唔會有攬炒既概念，香港真係有家既感覺

依家有樓既人繼續一變二，二變四，冇樓既繼續唔飲唔食都買唔到，咁點解唔攬炒？

第一次國共內戰前 國民黨貪污到仆街.
當年全中國人都好憎佢地特別係宋氏家族

好多朋友都係果幾年先有機會上到車
一生人為一的一次機會

香港唔應該搞成咁
樓係要來住唔係要來炒